[Spectrometer_schematic.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spectrometer_schematic.gif "fig:Spectrometer_schematic.gif")
[Simple_grating_spectrometer_inside.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Simple_grating_spectrometer_inside.jpg "fig:Simple_grating_spectrometer_inside.jpg")，分解后到达上方右侧的出口。转动光栅可改变出口狭缝处出射的波长。\]\]

**光譜儀**（**Spectroscope**）是將成分複雜的光，分解為[光譜線的科學儀器](../Page/譜線.md "wikilink")，由[稜鏡或](../Page/稜鏡.md "wikilink")[衍射光柵等構成](../Page/衍射光柵.md "wikilink")。利用光譜儀可測量物體表面[反射的光線](../Page/反射.md "wikilink")。陽光中的[七色光是肉眼能分的部分](../Page/彩虹.md "wikilink")（[可見光](../Page/可見光.md "wikilink")），但若通過光譜儀將陽光分解，按[波長排列](../Page/波長.md "wikilink")，可見光只佔光譜中很小的範圍，其餘都是肉眼無法分辨的光譜，如[紅外線](../Page/紅外線.md "wikilink")、[微波](../Page/微波.md "wikilink")、[紫外線](../Page/紫外線.md "wikilink")、[X射線等等](../Page/X射線.md "wikilink")。通過光譜儀對光信息的抓取、以照相底片[顯影](../Page/顯影.md "wikilink")，或電腦化自動顯示數值儀器顯示和分析，從而測知物品中含有何種[元素](../Page/元素.md "wikilink")。光谱仪是应用光学原理，对物质的结构和成分进行观测、分析和处理的基本设备，具有分析精度高、测量范围大、速度快和样品用量少等优点。因此，其广泛应用于冶金、地质、石油化工、医药卫生、环境保护等部门。也是[军事侦察](../Page/军事.md "wikilink")、[宇宙探索](../Page/宇宙.md "wikilink")、资源和水文勘测所必不可少的仪器。

又称分光仪。以光电倍增管等光探测器在不同波长位置，测量谱线强度的装置。其构造由一个入射狭缝，一个色散系统，一个成像系统和一个或多个出射狭缝组成。以色散元件将辐射源的电磁辐射分离出所需要的波长或波长区域，并在选定的波长上（或扫描某一波段）进行强度测定。分为单色仪和多色仪两种。

将复色光分离成光谱的光学仪器。光谱仪有多种类型，除在可见光波段使用的光谱仪外，还有红外光谱仪和紫外光谱仪。按色散元件的不同可分为棱镜光谱仪、光栅光谱仪和干涉光谱仪等。按探测方法分，有直接用眼观察的分光镜，用感光片记录的摄谱仪，以及用光电或热电元件探测光谱的分光光度计等。单色仪是通过狭缝只输出单色谱线的光谱仪器，常与其他分析仪器配合使用。

## 文獻

  - J. F. James and R. S. Sternberg (1969), *The Design of Optical
    Spectrometers*（Chapman and Hall Ltd）
  - James, John (2007), *Spectrograph Design Fundamentals* (Cambridge
    University Press) ISBN 0-521-86463-1
  - Browning, John (1882), *[How to work with the spectroscope : a
    manual of practical manipulation with spectroscopes of all
    kinds](http://www.archive.org/details/howtoworkwithspe00browrich)*
  - Palmer, Christopher, *Diffraction Grating Handbook*, 6th edition,
    Newport Corporation (2005).
    [1](https://web.archive.org/web/20080926072418/http://gratings.newport.com/library/handbook/cover.asp)

[\*](../Category/光譜儀.md "wikilink")
[Category:信号处理](../Category/信号处理.md "wikilink")
[Category:电子测试设备](../Category/电子测试设备.md "wikilink")
[Category:度量儀器](../Category/度量儀器.md "wikilink")
[Category:實驗室設備](../Category/實驗室設備.md "wikilink")